

 Štrbské Pleso - pekná a tradičná tatranská osada, ku ktorej patril jeden z luxusných tatranských grandhotelov. Liečivé účinky miestnej klímy boli známe ďaleko za hranicami a hotelové kapacity využívala solventnejšia klientela. Samozrejme rôzne poklesy hospodárskej výkonnosti mali na návštevnosť hotelových kapacít Tatier vždy vplyv. Po druhej svetovej vojne sa využite Štrbského Plesa (a Tatier) začalo orientovať skôr na liečbu rôznych, prevažne respiračných chorôb. Došlo k zmene využitia aj grandhotela na Štrbskom Plese, ktorý sa stal známy, ako liečebný dom Hviezdoslav, Kriváň a Jánošík. Pred deti sa využíval LD Solisko a koncom sedemdesiatych rokov už obyvateľstvo využívalo socialistickú stavbu Helios. V deväťdesiatych rokoch kúpeľné domy a objekty prevzala Vzájomná zdravotná poisťovňa, nakoniec ostali v rukách finančnej skupiny J&amp;T. Toľko krátky pohľad do histórie. 
 LD Helios celkovo pôsobil, ako rozsiahly panelový dom, vcelku zachovaný avšak neosobne pôsobiaci. Dokonale spĺňal kúpeľný účel, bol v danej dobe veľmi dobre vybavený, ale pôsobil trochu ako ubytovňa. Kládol sa skôr dôraz na parametre obslužných priestorov (rontgen, ambulancie, priestory pre lekárov a personál), ako na veľkosť a vybavenie izieb. Niektoré riešenia (pridlhé chodby, jedáleň s kuchyňou na vrchnom poschodí atď.) nepatrili medzi šťastné. Skupina J&amp;T plánuje LD Helios prestavať na luxusný  **** hotel údajne do roku 2011. Podľa vizualizácie bude podobnosť vynoveného objektu na Helios z roku 1976 veľká, asi niečo v zmysle prestavby košického hotela Slovan na Double Tree by Hilton. 
   
  
 Stav LD Helios z roku 2008 
   
 LD Solisko: zrekonštruovaný v polovici deväťdesiatych rokov z detskej zotavovne a bývalej stanice Tatranskej elektrickej železnice (neskôr presunutá nižšie). Získal mnohé ocenenia za vynikajúco zvládnute práce na historickom objekte. Ďeťom mal slúžiť aj po rekonštrukcii. Samozrejme tento nápad bol veľmi rýchlo vlastníkom/poisťovňou zmietnutý zo stola, takže donedávna slúžil, ako hotel. V súčasnosti uzavretý pre "rekonštrukciu", na ktorej sa ale už dlho nepracuje (!?). Dôvody rekonštrukcie vlastne po nedávnej rekonštrukcie mi nie sú známe. Po rôznych mediálnych zdôvodneniach je plánované isté technické a organizačné prepojenie s hotelom Kempinski. 
   
  
   
 Vyše storočný LD Hviezdoslav s časťami Kriváň, Jánošík. Spoločné sociálne zariadenia, deravé okná, staručký nábytok desiatky rokov starý, celkovo zlý technický stav už na prvý pohľad, to boli spoločné črty ponúkaného ubytovania. Napriek tomu zaujímavá historická atmosféra a pekné bývanie dané niekdajšími architektmi. Izby v LD Kriváň príjmacia kancelária hosťom prideľovala len výnimočne pri nedostatku kapacity a na obmedzený čas. Pre veľmi zlý technický stav sa využíval len ako turistický ubytovňa a detské tábory. Dnes už pôvodná budova Kriváň neexistuje, údajne pre veľmi zlý stav došlo k jej zbúraniu aj s priľahlou dlho nevyužívanou reštauráciou. Najmenší LD Jánošík sa množstvom použitého dreva vo vnútri podobal najviac na horskú chatu a bývanie v ňom bolo subjektívne najpríjemnejšie. V súčasnosti je komplex prestavaný na luxusný hotel pre bohatých hostí. Nie je možné uprieť peknú rekonštrukciu, okrem "novotvarových" priľahlých objektov... 
   
  
   
 Faktom je, že aktivity J&amp;T fakticky zrušili kúpeľno - liečebný charakter Štrbského Plesa odkúpením najlukratívnejších objektov pre iné využitie. Druhým faktom je, že uvedené rekonštrukcie objektov prostrediu škodia určite menej, než vytváranie akéhosi cintorína stavieb a skanzenov bez investícií. Tretím faktom je, že človek trpiaci astmou, alebo inými respiračnými ochoreniami má už minimum možností na liečbu v Tatrách. Tatranské Matliare to majú zrátané a kúpele v Novom Smokovci ochudobnené o chátrajúci LD Europa ostali vo Vysokých Tatrách osamotené. V Tatranskej Lomnici nie sú kúpeľné zariadenia už desiatky rokov (ostal napríklad asi len silou vôle stojaci Kúpeľný dom, ktorému hrozí spadnutie). V iných osadách sú skôr zdravotnícke zariadenia (Vyšné Hágy, Tatranské Zruby atď.) Kvetnica pri Poprade je opustená... V Tatrách ostalo z kúpeľov len torzo. Paradoxné je, že tatranské osady vznikali najmä kvôli vynikajúcim vlastnostiam horského vzduchu a dnes je tento fakt neuveriteľne na poslednom mieste. Veľkou ranou bolo čiastočné, alebo úplné spoplatnenie kúpeľnej liečby. Prečo by mali mať poistenci/pacienti niečo zadarmo, keď sa už za všetko platí? Výsledkom bol pokles návštevnosti, nevyužité kapacity a tým málo peňazí na prevádzku. Čo s tým? Predať, alebo nechať chátrať. Prvé riešenie je lepšie a zviezlo sa s tým všetko čo i len trošku zaujímavé s potenciálom zisku. Robí J&amp;T z Tatier luxusný podnik pre vyvolených? Asi je to pravda, ale je to iba dôsledkom, či výsledkom celkového prístupu štátu a spoločnosti k našim horám. Štátny aparát pôsobí skôr ako vyberač daní a pokút, než koordinátor využitia prírodného bohatstva. Lenže Tatry sú malé a nároky biznismenov veľké. Výstavba J&amp;T a ďalších developerov vo Vysokých Tatrách je úplne podriadená sile kapitálu nemôže priniesť nič pre prospech a zdravie ľudí na Slovensku. V stave, kedy onedlho bude každý druhý človek trpieť alergiami a respiračnými ochoreniami sme to nedopracovali ďaleko. 

